眾聞 民主派引基本法傳召司局長、譴責梁君彥 圖阻建制修議事規則

眾聞
民主派引基本法傳召司局長、譴責梁君彥 圖阻建制修議事規則

撰文: 記者林勵 | 發佈日期: 24.11.17 | 最後更新: | 2017-11-24 23:37:38

請支持《眾新聞》，成為訂戶

立法會最快在下月6日處理建制泛民雙方動議的修改《議事規則》動議，在政府疑似暫緩提交法案、以免提供「彈藥」給泛民拉燃燒時間之際，民主派再出奇招，引用基本法第73條及第79條提出傳召政務司司長張建宗、財政司司長陳茂波、運房局陳帆、警務處處長盧偉聰等到立法會作證，及譴責立法會主席梁君彥、譴責內務委員會主席李慧琼、財委會主席陳健波、新界西議員何君堯等17項議案，嘗試將議案排在修改《議事規則》動議前，變相阻止修改《議事規則》。

立法會主席梁君彥已經全數批准多名泛民議員在下月6日立法會大會提出17項動議。秘書處回覆查詢時說，立法會議程依照《議事規則》第18條所列次序處理，而「就處理議員議案的次序而言，有立法效力和有時限的議員議案將會獲優先處理」，主席會根據《議事規則》及一貫做法，處理議程排序，但未明確表態如何排列下月6日的議程次序。根據慣例，立法會秘書處會於下周一二出下月6日會議的臨時議程。

李慧琼今日較早前回應說，根據她理解會先處理修改《議事規則》動議，然後再到泛民動議，但表示要由立法會主席決定。

民主派力阻進入處理修改《議事規則》動議。資料圖片

不過，有熟悉《議事規則》的泛民中人指出，泛民引用基本法73條及79條動議均有法律效力，而如果按照同類議員議案處理原則，則根據基本法授權條文先後排序。如果按此原則，民主派根據基本法第73條動議傳召官員出席動議，預計會排在根據基本法75條授權的修改《議事規則》之前，然後再到根據基本法79條動議譴責梁君彥等動議。

修改《議事規則》及民主派提出的17條動議，均屬於議員議案，根據《議事規則》第18條，均同樣排在政府議案之後。民主派原先的計劃，是在政府法案上拉布，以爭取時間至明年3月立法會補選，不過，政府近數次立法會大會上均未提出較易拉布的政府法案，只是提交部分決議案及按早前預告審議附屬法例，令泛民主派透過發言拉布空間大幅收窄。

民主派的17項根據《基本法》動議議案包括：

根據《基本法》第73條動議：

傳召政務司司長及民政事務局常秘就西九故宮博物館作證
傳召財政司司長就不寬免電動車登記稅作證
傳召特首辦秘書長就2017年前特首梁振英述職作證
傳召運房局局長提交高鐵通關模式作證
傳召運房局局長及民航處處長就機場第三跑道作證
傳召運房局局長就南丫海難作證及出示調查報告
傳召運房局局長就地鐵縱火事件作證
傳召警務處處長就雨傘運動行動作證
傳召警務處處長提交購買水炮車作證
傳召發展局局長就中區警署倒塌作證
傳召商經局長就迪士尼協議作證
傳召懲教署署長及助理懲教署長就在囚人士疑被施以酷刑作證

根據《基本法》第79條動議：

譴責立法會主席梁君彥稱「議員或官員在立法會的發言是不需要事實」侮辱立法會，及將修改《議事規則》合併辯論是妨礙議員履行職務

譴責內務委員會主席李慧琼表示支持修改《議事規則》下主持內會會議，及並無容許議員充分討論，行為不檢及違反《基本法》104條誓言

譴責何君堯自稱英格蘭及威爾斯執業律師作虛假陳述，行為不檢及違反《基本法》104條誓言；

譴責財委會主席陳健波與建制派一同提出修改《議事規則》及支持修改財委會會議程序，屬嚴重利益衝突及瀆職，行為不檢及違反《基本法》104條誓言；

譴責柯創盛就學歷提出虛假陳述，行為不檢及違反《基本法》104條誓言

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：